\newpage
\part*{\large \centering ВЫВОДЫ}
\addcontentsline{toc}{part}{ВЫВОДЫ}
\begin{itemize}
\item Предложен и реализован новый метод парного выравнивания последовательностей ДНК с учетом сдвигов рамки считывания. 
\item На основе этого метода создана программа $multy$ для решения задачи множественного выравнивания, которая позволяет получать ответ как для самих нуклеотидных последовательностей, так и для продуктов их трансляции.
\item На демонстрационном наборе задач проведено сравнение программы $multy$ с единственным существующим аналогом - программой MACSE. Показано, что результаты множественного выравнивания хорошо согласуются с эталонными, и что программа $multy$ превосходит MACSE по производительности в 20,9 раз на наборе из 15 последовательностей длины 2500 нуклеотидов. 
\end{itemize}   

\newpage
\part*{\large \centering ЗАКЛЮЧЕНИЕ}
\addcontentsline{toc}{part}{ЗАКЛЮЧЕНИЕ}
\hspace{\parindent}В настоящей работе предложен и реализован новый метод построения множественных выравниваний кодирующих последовательностей ДНК с учетом сдвигов рамки считывания. Отличительной особенностью представленного решения является то, что, в отличие от классического алгоритма Нидлмана-Вунша, при построении парных выравниваний используются не только сами нуклеотидные последовательности, но также их возможные продукты трансляции. Такой подход позволяет не просто решать математическую задачу выравнивания строк алфавита генетического кода, но и учитывать ее биологический контекст. Представленный в работе метод позволяет снизить влияние ошибок при секвенировании нуклеотидных последовательностей, <<преждевременных>> стоп-кодонов, вызванных ошибками или мутациями, и других артефактов.\\
\indent Разработанный алгоритм построения множественных выравниваний реализован в виде кросс-платформенной компьютерной программы на языке C++, а также в виде набора статических библиотек, которые можно включать в состав сторонних программ. Важной особенностью представленной программы является ее модульность: функции каждого из этапов построения выравнивания реализованы независимо и могут быть заменены на другие. В частности, в текущей версии для построения матрицы сходства для набора последовательностей можно использовать либо метод попарных выравниваний, либо метод подсчета общих подстрок заданной длины. В плане дальнейшей разработки программы стоит добавление альтернатив алгоритму кластеризации UPGMA, а также ряда методов, позволяющих улучшить промежуточные результаты выравнивания.
